黎智英與Mitch Mcconnell會談， 力推《香港人權與民主法案》

【名采】黎智英專欄：美國人想對我們說的話
出版時間：2019/10/26 18:00

黎智英／壹傳媒集團創辦人

這幾天身在美國，難以抽身撰寫專欄，公司手足反問我是否可解答一些疑問，造就以下答問。

******************************

你早前才訪美，為甚麼今次再去？

香港抗爭運動要持續下去，美國人的支持越強大、關注越多，是很重要的。加上「NBA欺凌事件」，讓美國人覺醒，以往中美對峙，不論是貿易或其他方面，僅在政治或商業層面，今次卻走入平民百姓的家中，轟入美國人心坎，他們覺得尊嚴被中國所欺侮，反中情緒不斷蔓延膨脹，清談節目與新聞都在議論此事。事件也影響一眾在中國做生意的公司，他們都感到壓力，怕被指為了賺錢而不顧美國人尊嚴與道德權威，而向中國下跪。幫襯這些跪低的公司，美國人都會感到羞恥，正如如今若有公司罔顧環境污染，仍用膠袋不用紙袋，也會被消費者唾棄。我這次就是嘗試去了解一下美國人民受欺凌的情況，正如所料，國會議員把握領導角色去周旋角力，看到他們為尊嚴與價值觀而戰，我很受鼓舞，這也等於他們認同與支持我們香港人。這次意識形態的鬥爭，抱持的正是香港人受西方文明影響的價值觀，這也是西方文明留給我們的遺產，我們與美國人有相同的價值觀，他們的堅持，等如對我們的支持，對我們的運動有很大的鼓舞。

示威暴力升級，美國政界對香港抗爭看法有轉變嗎？

他們對此非常關注。正如馬丁路德金當年面對警暴仍堅持和平理性非暴力，最後獲得成功，但Malcolm X一度鼓吹暴力，令公民抗命運動受到困擾與挫折。他們提醒我們別再在武力上升級，但他們亦了解到香港年輕人面對警暴，發生衝突是無可避免的，但千萬不要造成致命暴力，否則會逆轉民情，導致運動的失敗。所以他們都有拍片呼籲大家保持理性，不要急於因為未看到成果而武力升級，不要忘記站在道德高地上忍耐，相信美國對中國的制裁能有效施壓，對爭取到香港普選也更有希望。這就是他們對我們的忠告。

你早前的文章被梁振英指為「收兵宣言」，你有回應嗎？

我不想對梁振英此人有任何回應。但說到我的文章，是因為當時一名18歲學生被警察近距離實彈開槍擊中胸膛險斃命，我怕此事會引發抗爭者因憤怒而失去理性，將武力升級以至搞出人命，跌入政府的陷阱令民情逆轉，甚至用更大的暴力去鎮壓我們。若失去市民的支持，運動就會玩完。僅此而已。

近日又傳出林鄭下台的消息，更指明年三月換特首，你怎看？

我相信傳聞是準確的，路透社、《金融時報》等傳媒也有相似消息。北京政府以為，換了林鄭，抗爭熱潮會冷卻下來，抗爭運動死結得以解決。但事實上不會對抗爭運動有很大影響，雖然我們口號有「林鄭下台」，但終極目標是成立獨立調查委員會、特赦被捕青年，還有最重要的普選，不要中國政府剝奪我們的人權、法治、自由與生活。《逃犯條例》這一役已說明這企圖。若換了特首，可能會回應我們某些訴求，甚至與年輕人談判，講普選，但撤換林鄭並不可能緩和我們的訴求。所以我們不能放鬆，要堅持五大訴求，直至得到普選這最後勝利。

黃之鋒至今未能入閘。你看區議會選舉還會如期舉行嗎？

黃之鋒不能入閘，可能是意料中事。從好的方面想，黃未能入閘，可能意謂今次區議會選舉或可如期舉行。雖然篩選候選人對民主追求是很大的打擊，但全局來看，全香港人在民主方面的得失更重要。

你接觸到的國際媒體怎看香港警隊？例如向清真寺射水炮一幕？

全美國很多議員都關注香港警察越趨嚴重的暴力問題，雖然相對美國警察，某部分人會覺得不算很暴力，但美國人可擁有槍械，所以美國警察面對的情形跟香港警察不對等，不可互相比較。他們說，面對非致命武力的抗爭者，香港警察使用的暴力是不必要的，甚至違法。至於清真寺的情況，則並未提及。

不少人說川普及美國國會只是為自己利益、並非真心支持香港人，一待中美貿易戰結束就會拋棄香港，你怎樣看？

很多人覺得美國人尤其是川普對香港的支持，是源於這是打擊中國的籌碼，以香港作為談判手段。但這不是完全的事實，當然美國會為自身利益去用盡影響力及施壓。中美貿易戰其實是價值觀之爭，香港當下的抗爭，與他們跟中國角力是同出一轍的，看到香港人的抗爭令他們感同身受，堅持他們的價值觀與意識形態，跟堅持對香港的支持，是分不開的。我剛參加了美國副總統潘斯的講演會，他重申中國政府要以人道方法解決香港問題，若用不法暴力手段，他們會作出警告，或會導致災難性後果。同時他亦力勸我們堅持理性非暴力的抗爭，莫失去道德高地。香港是其演講的最大議題，正正反映他們認同我們秉持一樣的價值觀。美國希望中國在貿易上作出系統性改變，最後是不同價值的鬥爭，亦等於新冷戰。這戰爭或會圓滿解決，但中美價值觀的鬥爭不會在十年二十年間結束，這會是長期的鬥爭。所以不用擔心美國是一時「利用」我們，不用顧慮他們的支持是短暫的。

《香港人權與民主法案》通過後是否真的可以制裁黑警、葉劉、何君堯？

法案已在眾議院通過，還欠參議院。今次我們有與參議院多數黨領袖麥康奈爾見面，我們覺得法案最終在參議院獲通過是相當樂觀的，只要我們能維持現時的表現，就不怕失去支持。葉劉、何君堯以至警察會否被個別制裁，他們沒有提及細節。但是造成不公不義的人、暴力鎮壓我們的人，原則上是一定要負責的，要他們感受到有後果，是必要的。相信他們就算不出現在法案裏，美國也會以黑名單方式針對這幫人。

香港人還可以做甚麼爭取美國及國際社會支持？

要得到外國人支持，就要不斷游說。加上傳媒報導，讓他們了解我們的道德、勇氣、良知，讓他們在生活上發聲，支持只會越來越大，不會減少的，只要我們做好本分，以道德力量感動他們的良知。

******************************

總結來說，我見過的議員與政治人物都再三提醒我們，面對警暴，我們不能使用激烈暴力。插贓嫁禍的人，終會暴露，自曝其醜。那些利用過份暴力的人，企圖破壞運動的道德權威。他們都知道運動當中有人滲透，只要我們停止過分暴力，不同流合污，那些使用激烈暴力的人自然會消失。

他們說：「你們已感動了全世界人，感動了我們美國人，NBA事件加強我們理解為何要對抗中國。你們已創造奇蹟，全世界人都欣賞香港人的高質、醒覺與力量。你們不要行差踏錯，走向過分暴力。」越南、韓國都有作曲譜詞支持我們，他們都知道；日本與亞洲國家對我們的支持，他們都知道；鄰近國家對中國信任的減少，令中國政府面對更大的外交困難，台灣人民更認清中國政府真面目，蔡英文在明年大選勝望甚濃，這個現象他們也很清楚。

道德感召得淡笑
香港人有排捱, 推左東突集會先啦

Mitch Mcconnell係參議院多數黨領袖， 有權一手控制《香港人權與民主法案》在參議院的審議進度

［開心發現］香港混亂程度原來係由政府操盤，唔到示威者決定

全文連行動策略在此：

道德感召=方便美國政客做野， 出師有名

Pence都呼籲非暴力抗爭

推good news

推

而今基本上睇佢頭

政治現實：美國的取態，係香港抗爭既成敗關鍵

Mitch Mcconnel肯排期未繼續施壓呀大家

國際戰線不可放棄，請各位支持後生外交團隊：

HKIAD (目標3球，而家65%，得番5日)：

眾志 (目標3球，而家82%，仲有20日)：

我已課金

大家都要捐

IAD無咁出名少好多人捐，大家先集中捐IAD先啦仲有幾日就完啦

如果香港玩完 跟住會到全世界

懶人版：黎智英話暫時唔好升級武力，唔好搞出人命

肥佬黎 以後都撐你呀！

東突集會必需做

Pass la ching

排早啲
排早啲

Sir this way

振軍心POST要大大力推

雖然相對美國警察，某部分人會覺得不算很暴力，但美國人可擁有槍械，所以美國警察面對的情形跟香港警察不對等，不可互相比較。

成日話美國一早開左槍啦,唔好唔記得美國人可合法持槍

其實班強姦犯比起美國警察暴力幾百倍
人地胡椒噴霧都唔可以亂出，一亂出就賠唔知幾多錢

其實我唔明點解pence,pelosi,Ted cruz同其他議員叫我地堅持非暴力抗爭去了連登會變咗=依家唔暴力?

不過無論裝修火魔呢d做唔做
都應該要多返d大愛和理非畫面洗下地
道德高地其實仲好有用
條白鴿片可以發到咁大Ellen ig過百萬likes就知

又唔係嘅,道德高地的確好有用
起碼可以凝聚更多支持者壯大聲勢

支持東突集會

Mitch Mcconnell 快啲la

都要感謝手足你

推 good news

中美貿易戰其實是價值觀之爭，香港當下的抗爭，與他們跟中國角力是同出一轍的，看到香港人的抗爭令他們感同身受，堅持他們的價值觀與意識形態，跟堅持對香港的支持，是分不開的。

所以唔好成日講美國只係為自己利益
佢地都有為公義同良知
多謝美帝

再謝

其實要睇現實啲
價值觀可以表態支持
實際利益先會有所行動

人權法就係受利益所推，亦係受利益左礙

和理非全面進場

真！！

捐錢呀

留名

Pish

咁易死人咩 阻膠太多

鶳我覺得唔會咁易死人
不過火魔法就難講
依家天氣乾燥左，有機會控制唔到真係燒到無辜既人

要得到外國人支持，就要不斷游說。加上傳媒報導，讓他們了解我們的道德、勇氣、良知，讓他們在生活上發聲，支持只會越來越大，不會減少的，只要我們做好本分，以道德力量感動他們的良知。

游說團隊雖要我們支持,大家經濟上有能力就幫下手

佢講啲野係事實 傳媒只會講“火”“血”有關啲野 但如果是大致和平則會講政治訴求

因為暴力即時將大量政治能量釋放 轉移焦點 呢個正正係班狗想法 所以佢地不停引戰

McConnell 阻頭阻勢